\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{tikz-cd}

% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ob}{ob}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\ab}{ab}
\DeclareMathOperator{\Fix}{Fix}
\DeclareMathOperator{\Orb}{Orb}


% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\catC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Modulen en Categorieën Huiswerk 11}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[8.21]
Laat zien dat in $\mathbf{Ab}$ alle limieten en colimieten bestaan.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Zij $X: I \to \mathbf{Ab}$ een functor. Laat
\[
L := \{(x_i)_{i \in I} \mid X(\varphi)(x_i) = x_j \ \forall \varphi \in \Hom_I(i, j)\}.
\]
Aangezien $X$ een functor is, is $X(\varphi)$ een groepshomomorfisme, dus $L$ is een welgedefiniëerde ondergroep van $\prod_{i \in I} X_i$ en in het bijzonder een abelse groep (met optelling componentsgewijs). We gaan na dat $L$ met de projecties $\pi_i: L \to X_i: (x_j)_{j \in I} \mapsto x_i$ gelijk is aan $\lim_I X$. 
\begin{itemize}
\item Pak $(x_k)_{k \in I} \in L$. Dan geldt voor alle $\varphi: i \to j$ in $I$ dat $X(\varphi)(x_i) = x_j$, dus 
\[
X(\varphi) \circ \pi_i((x_k)_{k \in I}) = X(\varphi)(x_i) = x_j = \pi_j((x_k)_{k  \in I}).
\]
Dus $\pi_j = X(\varphi) \circ \pi_i$ zoals gewensd.
\item Gegeven $T \in \mathbf{Ab}$ en groepshomomorfismen $(t_i: T \to X_i)_{i \in I}$ die voldoen aan $t_j = X(\varphi) \circ t_i$ voor alle $\varphi: i \to j$ in $I$, moeten we laten zien dat er een uniek groepshomomorfisme $h: T \to L$ bestaat zodat $t_i = \pi_i \circ h$ voor alle $i \in I$. Elke zo'n $h$ moet voldoen aan $\pi(h(t)) = t_i(t)$ voor alle $i \in I$, dus de enige mogelijke keuze voor $h$ is $h(t) = (t_i(t))_{i \in I}$. Aangezien alle $t_i$ groepshomomorfismen zijn is deze $h$ dat ook. En $h$ beeld af in $L$, immers gegeven $\varphi \in \Hom_I(i, j)$ zal $(h(t))_j = t_j(t) = X(\varphi) \circ t_i(t) = X(\varphi)((h(t))_i)$. Tenslotte voldoet $h$ aan $t_i = \pi_i \circ h$, immers $\pi_i(h(t)) = (h(t))_i = t_i(t)$.
\end{itemize}
Dus alle limieten bestaan in $\mathbf{Ab}$. Laat vervolgens $\iota_i: X_i \to \bigoplus_{i \in I} X_i$ de standaard inclusie. Definiëer
\[
A = \text{span}\{\iota_i(x) - \iota_j \circ X(\varphi)(x) \mid \forall i, j \in I, \varphi \in \Hom_I(i, j), x \in X_i \} \subseteq \bigoplus_{i \in I} X_i,
\]
en laat $C = \(\bigoplus_{i \in I} X_i\) / A$. Schrijf $\tilde \iota_i: X_i \to C$ voor $\iota_i$ samengesteld met de quotiëntafbeelding. We gaan na dat $C$ met de inclusies $\tilde \iota_i$ gelijk is aan $\lim_I X_i$. 
\begin{itemize}
\item Pak $x \in X_i$. Voor alle $\varphi: i \to j$ in $I$ geldt dat $\iota_i(x) - \iota_j \circ X(\varphi)(x)  \in A$, dus geldt $\tilde \iota_i(x) = \tilde \iota_j \circ X(\varphi)(x)$. We concluderen dat $\tilde \iota_i = \tilde \iota_j \circ X(\varphi)$ zoals verlangd.
\item Gegeven $T \in \mathbf{Ab}$ en groepshomomorfismen $(t_i: X_i \to T)_{i \in I}$ die voldoen aan $t_i = t_j \circ X(\varphi)$ voor alle $X: i \to j \in I$ moeten we laten zien dat er een unieke $h: C \to T$ bestaat zodanig dat $t_i = h \circ \tilde \iota_i$. Elke abelse groep is een $\ZZ$-moduul, dus herinner uit Opgave 1.16 dat er een uniek groepshomomorfisme $g: \bigoplus X_i \to T$ bestaat zodat $g \circ \iota_i = t_i$ voor alle $i \in I$. Merk op dat voor alle $x \in X_i$ en $\varphi: i \to j$ in $I$ geldt dat
\[
g\(\iota_i(x) - \iota_j \circ X(\varphi)(x)\) = g \circ \iota_i(x) - g \circ \iota_j \circ X(\varphi) (x) = t_i(x) - t_j \circ X(\varphi)(x) = 0,
\]
dus omdat $g$ een groepshomomorfisme is volgt dat $g(a) = 0$ voor alle $a \in A$. Volgens een isomorfiestelling bestaat er een unieke $h: C \to T$ zodat $h$ gelijk is aan $g$ samengesteld met de projectieafbeelding $\pi: \bigoplus_{i \in I} X_i \to C$. En voor deze $h$ geldt dat $h \circ \tilde \iota_i= h \circ \pi \circ \iota_i = g \circ \iota_i = t_i$, zoals benodigd. Tenslotte zien we dat $h$ uniek is, immers gegeven een andere $h'$ die voldoet aan $h' \circ \tilde \iota_i = t_i$ dan voldoet $g' = h' \circ \pi$ ook aan $g' \circ \iota_i = t_i$, maar $g$ was het unieke groepshomomorfisme wat daaraan voldeed.
\end{itemize}
We concluderen dat in $\mathbf{Ab}$ alle colimieten ook bestaan.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[8.23]
Beschouw de functor $F: \mathbf{Grp} \to \mathbf{Ab}: G \mapsto G^{\ab}$. 
\begin{enumerate}[1)]
\item Laat zien dat de verschilkern van een paar $(f, g): G \to H$ van groepshomomorfismen bestaat en isomorf is aan $\{s \in G \mid f(s) = g(s)\}$. 
\begin{oplossing}
Laat $E = \{s \in G \mid f(s) = g(s)\}$ (merk op dat $E$ een groep is, het is immers $\ker(f - g)$ dus een ondergroep van $G$). Aangezien $E \subseteq G$ is er een inclusieafbeelding $\iota: E \to G$. Per definitie van $E$ is het evident dat $\iota \circ f = \iota \circ g$. Gegeven een groep $T$ en een afbeelding $t: T \to G$ zodanig dat $f \circ t = g \circ t$ zal voor alle $x \in T$ gelden $f(t(x)) = g(t(x))$, dus $t(x) \in E$. Er volgt dat $h: T \to E: x \mapsto t(x)$ een welgedefiniëerd groepshomomorfisme is, en duidelijk het unieke groepshomomorfisme dat voldoet aan $\iota \circ h= t$. Dus $(E, \iota)$ is een verschilkern en $E$ is isomorf met `de' verschilkern.
\end{oplossing}
\item Zij $f: \ZZ / 3\ZZ \to S_3$ een injectief groepshomomorfisme en laat $g: \ZZ/ 3\ZZ \to S_3$ de nulafbeelding. Bereken de verschilkern van $f$ en $g$ in $\mathbf{Grp}$, en ook de verschilkern van $Ff$ en $Fg$  in $\mathbf{Ab}$. 
\begin{oplossing}
Aangezien $f$ injectief is en $g$ de nulafbeelding, volgt dat $\{s \in \ZZ / 3\ZZ \mid f(s) = g(s)\}$ gelijk is aan $\{0\}$, dus met (1) volgt dat de verschilkern van $f$ en $g$ in $\mathbf{Grp}$ de groep $\{0\}$ is. Merk vervolgens op dat het centrum van $[S_3, S_3] \cong \ZZ / 3\ZZ$ (schrijf alle mogelijke dingen van de vorm $aba^{-1}b^{-1}$ op), dus $F(S_3) = \ZZ / 2\ZZ$. Omdat $3 \cdot Ff(1) = 0$ is $Ff$ dus de nulafbeelding. Maar $g = 0$ dus $Fg = 0$, en dus $\{s \in \ZZ / 3\ZZ \mid F(f)(s) = G(f)(s)\} = \ZZ / 3\ZZ$, en de verschilkern is dus $\ZZ / 3\ZZ$ in $\mathbf{Ab}$. 
\end{oplossing}
\item Concludeer dat $F$ geen linksadjunct heeft
\begin{oplossing}
Merk op dat de verschilkern een limiet is. Als $F$ een linksadjunct heeft, dan zou vanwege Stelling 8.32 gelden $\text{lim}_\catC FI \cong F\(\text{lim}_\catC I\)$ maar dat is niet zo, immers $\text{lim}_\catC FI \cong \ZZ / 3\ZZ$ maar $F\(\text{lim}_\catC I\) \cong \{0\}$. 
\end{oplossing}
\item Laat zien dat $F$ commuteert met producten.
\begin{oplossing}
Het is enkel waar voor eindige producten, dus het volstaat te bewijzen dat $F$ commuteert met een product van $2$ groepen, de rest volgt dan met inductie. Kies dus groepen $G_1, G_2$. Beschouw de afbeelding
\[
f: G_1 \times G_2 \to G_1^{\ab} \times G_2^{\ab}: (x_1, x_2) \mapsto (\overline{x_1}, \overline{x_2})
\]
dit is duidelijk een groepshomomorfisme. De rechterkant is een abelse groep, en volgens de universele eigenschap van abelianisatie bestaat er dus een unieke afbeelding
\[
\varphi: \(G_1 \times G_2\)^{\ab} \to G_1^{\ab} \times G_2^{\ab}
\]
die voldoet aan $\varphi \circ \pi = f$ met $\pi: G_1 \times G_2 \to \(G_1 \times G_2\)^{\ab}$ de standaard projectieafbeelding. We gaan na dat $\varphi$ een isomorfisme is, hij is duidelijk surjectief want $f$ is surjectief. Aangezien $\pi$ surjectief is, volstaat het voor injectiviteit aan te tonen dat $\ker(f) \subseteq \ker(\pi)$. Het is eenvoudig in te zien dat $\ker(f) = \prod_{i \in I} [G_i, G_i]$. Elk element hierin is van de vorm 
\[
\(\prod_{i = 1}^{m_1} [x_i, x_i'], \prod_{i = 1}^{m_2} [y_i, y_i']\),
\]
voor zekere $m_1, m_2 \in \NN$. Door eventueel een aantal van de $x_i$ gelijk aan $x_i'$ te kiezen (of $y_i$ aan $y_i'$) mogen we aannemen dat $m_1 = m_2$, dus is het element van de vorm
\[
\prod_{i = 1}^{m_1} ([x_i, x_i'], [y_i, y_i']) \in [G_1 \times G_2, G_1 \times G_2] = \ker(\pi),
\]
zoals benodigd.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{opghand}
\end{document}
